	\pagestyle{fancy}
	\rhead{Билет 14}
	\vspace*{0.5em}
	\Section{14. Ключевые слова extern, static, inline}
	\begin{list}{$\bullet$}{}
	  \item \textbf{extern у переменных}\\
      Вот у нас есть два файла -- 1.cpp и 2.cpp. Мы создаём в первом переменную int c = 0, а во втором в функции мы делаем 
    	c++;. Вылезет ошибка, компилятор просто не знает о существовании этой переменной. Как это исправить? Ну можно создать заголовочный файл, а можно в 2.cpp написать extern int c; Тогда компилятор не будет создавать переменную, но он будет знать, что такая существует.
	  \item \textbf{static у переменных и функций}
	    \begin{enumerate}
    	  \item \textbf{Глобальные static переменные}\\
          В 1.cpp создадим static int c = 0; во втором файле создадим обычную глобальную переменную  int c = 0;  В первом файле переменная 'c' будет глобальной только внутри своего модуля(файла), притом переменная из второго файла на это не повлияет. Как это происходит?\\
          Все такие вещи обрабатываются на стадии линковки, есть 2 вида линковки -- внутренняя(internal) и внешняя(external). Линковщик
          для каждого модуля создаёт свою табличку, где переменным сопоставляются адреса. 
		    \item \textbf{Локальные static переменные}
		      \begin{code}
int f(int k) {
	static int c = k;
	c++;
	return c;
}
		      \end{code}
          Мы создали переменную один раз, а дальше при вызове функции она не будет создаваться заново, она будет увеличивать старую переменную, при этом область видимости у неё всё ещё локальная. При этом проинициализируется она переменной $k$ только один раз, остальные будет всё равно, что мы передали. Переменная создается не в самой функции, она также записывается в таблицу, а инициализация (или вызов конструктора, если там класс) произойдёт один раз при первом вызове функции.\\
          Здесь полезно вспомнить функцию strtok(), которая \underline{один раз} получает строчку, а при последующих вызовах постепенно разбивает её на токены. Подробно эта функция описана \href{http://all-ht.ru/inf/prog/c/func/strtok.html}{здесь}.
		    \item \textbf{static функции}\\
		      У всех функций по умолчанию имеется ввиду ключевое слово extern, если мы хотим запретить вызов функции в другом файле -- необходимо дописать static. Например мы пишем библиотеку, мы не хотим, чтобы пользователь пользовался какой-то внутренней функцией, поэтому	можно запретить это и написать статик. Или другой пример, когда несколько программистов пишут блоки и чтобы имена не перекрывались,	они могут вспомогательные функции обозначать, как static.
	    \end{enumerate}
      \pagebreak
	  \item \textbf{static у полей и методов}\\
	    Теперь о том, что добавили в с++:
	    \begin{enumerate}
    	  \item \textbf{static поля}
	    	  \begin{code}
class process{
public:
	process(){
		++c;
	}
	~process(){
		--c;
	}
	static int c = 0;
}
			    \end{code}
        Это будет переменная глобальная для всех объектов этого класса, но область видимости будет только внутри него.
        Можно и снаружи получить к ней доступ так process::c; Такое поле нужно явно инициализировать в cpp файле int process::c = 0;
        Но мы не хотим, чтобы её изменяли вне класса. Тогда запишем эту переменную в private модификатор доступа. Вроде всё хорошо, но вот
        теперь мы не можем снаружи узнать, сколько у нас процессов создано. Можно создать функцию int getCounter(); однако 
        если у нас не будет ни одного объекта, мы не сможем узнать, что процессов 0. Для этого можно сделать эту функцию тоже
        статической.
      \item \textbf{static методы}
		    \begin{code}
static int getCounter();
		    \end{code}
        process::getCounter() можно вызвать и без процессов.
        Нам не нужны объекты, но мы и не можем обращаться к нестатическим переменным. Однако если в неё передать объект, то она сможет это
        сделать.
	    \item \textbf{inline у функций}\\
      Ключевое слово inline у функции сообщает оптимизатору, чтобы при возможности он вставил код этой функции в место, где она вызывается. Таким образом оптимизируются память и вмеря работы, которые были бы потрачены на вызов функции.
      inline не обещает, что функция будет встроена в код, компилятор сам решит, стоит ли это делать и сможет ли он это сделать.
      Также инлайн функциям нужно небольшое ограничение - они должны знать тело. Если у нас тело функции будет в одном месте, а
      при вызове мы будем знать лишь объявление - компилятор не поймёт, что ему нужно делать, но если в каждом файле будут одинаковые
      функции - линковщик сойдёт сума. Для этого для инлайн функций сделано исключение, линковщик выбирает какую-то одну из тех,
      что одинаковые, а другие реализации просто игнорирует. Так что это приведёт к undefined behavior, если сделать разные реализации
      инлайн функций с одинаковым интерфейсом.\\
        Также все функции, определённые внутри класса в header файле по умолчанию являются inline функциями. Чтобы они не были инлайн -
      нужно написать определение отдельно. 
    \end{enumerate}
  \end{list}    
  \pagebreak
